%% Last modified: <EV_24_court.tex modifié par  Guillaume CONNAN le vendredi 31 janvier 2025 à 09h 09min 26s>


\modenormal

\chaptertext{
%%%%%  - \textbf{Structure vectorielle} \\
  Description  de  la  structure  vectorielle  de  $\mathbf{K}^{n}$,  règles  de
  calcul. \\  
Combinaison linéaire d'une famille finie de vecteurs.\\
Sous-espaces vectoriels de $\mathbf{K}^{n}$.\\
Intersection d'un nombre fini de sous-espaces vectoriels.\\
Sous-espace vectoriel engendré par une famille finie de vecteurs.\\
Famille génératrice finie d'un sous-espace vectoriel.\\
Famille libre finie, famille liée finie.\\
Bases d'un sous-espace vectoriel.
Coordonnées d'un vecteur par rapport à une base.
Base canonique de $\mathbf{K}^{n}$.\\
% - \textbf{Dimension}\\
% Dans un espace vectoriel de dimension $p \geq 1$ :\\
%   + Toute famille libre peut se compléter en une base.\\
%   + Toute famille libre a au plus $p$ éléments.\\
%   + Une famille libre ayant $p$ éléments est une base.\\
%   + De toute famille génératrice on peut extraire une base.\\
%   + Toute famille génératrice a au moins $p$ éléments.\\
%   + Une famille génératrice ayant $p$ éléments est une base.\\
% Si $E$ et $F$ sont deux sous-espaces vectoriels de $\mathbf{K}^{n}$ avec $F \subset E$, alors $\operatorname{dim} F \leq \operatorname{dim} E$; et si les deux dimensions sont égales, alors $F=E$.\\
% Rang d'une famille finie de vecteurs.
}
\chapterimage{mup_space}
\chapter{Introduction aux espaces vectoriels}



\section{À la one again}


Considérons le \textit{vecteur} \textbf{Marylin }et le
\textit{vecteur} \textbf{Albert}. Voici trois nouveaux
\textit{vecteurs}  obtenus   par  différentes
combinaisons: 
 $3\times      \text{\textbf{Marylin}}      +
 \text{\textbf{Albert}}$, 
       $   \text{\textbf{Marylin}}    +
      \text{\textbf{Albert}}$ et $ \text{\textbf{Marylin}} + 3\times\text{\textbf{Albert}}$
    
\hspace{-1.5cm}
\setindent{-1cm}

\begin{center}
\begin{multicols}{3}
  

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5.5cm]{marystein21}
\end{center}
%\end{figure}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5.5cm]{marystein11}
\end{center}
%\end{figure}




%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5.5cm]{marystein13}
\end{center}
%\end{figure}


\end{multicols}
\end{center}

\setindent{\indentationcours}


% %\vspace{-6.2cm}
% \setindent{0cm}
% \begin{flushleft}
% \begin{minipage}[t]{3cm}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=3.2cm]{banach}
% \caption{S. \textsc{Banach} (1892-1945)}
% \end{figure}
% \end{minipage}
% \end{flushleft}
% \setindent{\indentationcours}
% \vspace{-5.375cm}
% \begin{minipage}[t]{\linewidth}


On voit clairement  apparaître la notion de produit externe: \textbf{ici les
vecteurs sont des  images} qui peuvent être additionnées  et rester des
images. De  plus, on peut multiplier  une image par un  nombre et cela
reste une image.

On  peut  par  exemple  combiner  des matrices,  des  suites,  des  octets,  des
fonctions...et même des 
vecteurs du plan.

Mais il  ne faut pas lier  des opérations de manière  trop hasardeuse:
cela  pourrait  réserver de  fâcheuses  surprises.  C'est pourquoi  on
impose des  liens étroits  entre les deux  opérations.


Un \textbf{espace vectoriel $V$ sur un ensemble de nombres ${\mathbb K}$} est un ensemble
muni  d'une   addition  et  d'un  \textit{produit   externe},  c'est-à-dire  une
multiplication entre un élément de V et un élément de ${\mathbb K}$. 

Les éléments de ${\mathbb K}$ sont appelés les \textbf{scalaires}, les
éléments de $V$ sont appelés les \textbf{vecteurs}.


Pour parler  de structure de  $mathbb K-$espace vectoriel,  il faut en gros que
l'ensemble  des  vecteurs  soit  stable par  combinaison  linéaire.  C'est  plus
compliqué que ça mais en fait ça sera suffisant d'avoir ça en tête.


\begin{NB}
  En  1-ère année,  on  ne  prendra comme  exemple  d'EV  uniquement $ℝ^n$:  les
  vecteurs seront des $n$-uplets de réels. 
\end{NB}

Par  exemple,   $u=(1,2,3)$  et  $v=(4,5,6)$   sont  deux  vecteurs   de  $ℝ^3$,
$u+v=(5,7,9)$ est aussi  un vecteur de $ℝ^3$, tout  comme $10\cdot u=(10,20,30)$
et $z=(0,0,0)$ est le \textbf{vecteur nul} de $ℝ^3$.




\section{Sous-espace vectoriel}



\begin{definition}[SEV]
Soit $({\mathbb K},+, ×)$ opérant sur
$( V,⊕)$ pour former  un espace vectoriel de produit
externe $\star$.

Soit $W$ un sous-ensemble de $V$.

Si,  muni  des mêmes  opérations  que  $V$,  $W$  a une  structure  de
${\mathbb K}$-espace   vectoriel,    alors   on   dit   que    $W$   est   un
\textbf{sous-espace vectoriel} de $V$.
  
\end{definition}




\begin{theoreme}[Caractérisation des sous-espaces vectoriels]\label{sev2}
Soit $({\mathbb K},+,×)$   opérant sur 
$( V,⊕)$ pour former  un espace vectoriel de produit
externe $\star$.

Soit $W$ un sous-ensemble de $V$.

$W$ est un sous-espace vectoriel (sev) de $V$ si, et seulement si:

\begin{itemize}
\item $\mathbf{0}\in W$

\item $(\forall λ)(\forall      \mathbf{u})(\forall      \mathbf{v})((
  λ,\mathbf{u},\mathbf{v}) \in {\mathbb K}\otimes W\otimes W ⟹ \mathbf{u}⊕ λ\star \mathbf{v} \in W)$ 
(\textit{stabilité par combinaison linéaire}).
\end{itemize}
  
\end{theoreme}

\begin{NB}
Il est  beaucoup plus rapide  de démontrer qu'un  ensemble $W$ est  un sous-espace
vectoriel d'un espace vectoriel connu que  de démontrer directement que $W$ est un
espace vectoriel...surtout qu'on n'a pas de définition d'EV en BCPST-1 :)
\end{NB}


\begin{recherche}
  Est-ce que l'ensemble des suites arithmétiques est un sous-espace vectoriel de
  l'espace vectoriel des suites réelles?

  Même question:
\begin{itemize}
\item avec l'ensemble des suites géométriques;
  \item avec  l'ensemble des
    suites convergentes;
  \item avec l'ensemble des suites divergentes.
  \end{itemize}
\end{recherche}



\begin{theoreme}[Intersection de SEVs]
  
  Soit  $(V, ⊕,\star)$  un espace  vectoriel  sur ${\mathbb K}$.  L'intersection de  deux
  sous-espaces vectoriels de $V$ est un sous-espace vectoriel de $V$. 
\end{theoreme}


La démonstration est abordable...


\begin{recherche}
  Est-ce que la réunion de deux SEVs de V est un SEV de V?

  Considérez par exemple $ \{ 0 \} \otimes \R $ et $ \R \otimes \{ 0 \} $: quelle tête ont les éléments de ces ensembles (pouvez-vous imaginer une interprétation géométrique?) 
\end{recherche}


\begin{definition}
  Si $F$ et $G$  sont deux SEV d'un ${\mathbb K}$-EV $E$,  on appelle \textbf{somme} de
  $F$ et $G$ et on note $F+G$, l'ensemble  des vecteurs de $E$ de la forme $y+z$
  avec $y∈F$ et $z∈G$.
\end{definition}


\section{Familles de vecteurs d'un espace vectoriel }

Sauf mention contraire, on travaillera dans le ${\mathbb K}$-EV $(V,⊕,\star )$.

\subsection{Sous-espace engendré par une famille}


\begin{definition}[Famille finie de vecteurs]
  On appelle \textbf{famille finie} de vecteurs de $V$ toute
suite finie de vecteurs de $V$. 
\end{definition}


 Si $\mathbf{v}_{1},$ $\mathbf{v}_{2},$ $\ldots ,$ 
$\mathbf{v}_{k}$ est une suite de $k$ vecteurs de $V,$ cette suite
constitue une famille de $k$ vecteurs de $V$ que nous noterons $%
{\mathcal F}=\left( \mathbf{v}_{1},\mathbf{v}_{2},\ldots ,\mathbf{v}_{k}\right) $ ou ${\mathcal F}=\left(
  \mathbf{v}_{i}\right) _{i\in \llbracket 1,k \rrbracket }$.

\begin{remarque}
Bien remarquer qu'une famille peut
comporter plus d'une fois un m\^{e}me vecteur ou ne comporter qu'un seul
vecteur.

De plus une famille est \textbf{ordonnée}.
\end{remarque}


\begin{definition}[Combinaison linéaire de vecteurs]
On appelle \textbf{combinaison linéaire} (en abrégé CL) toute
expression du type 
\begin{equation*}
\sum_{i=1}^{k}λ _{i}\star \mathbf{v}_{i}=λ _{1}\star \mathbf{v}_{1}+λ _{2}\star \mathbf{v}_{2}+\cdots
+λ _{n}\star \mathbf{v}_{n}
\end{equation*}%
o\`{u} les $λ _{i}$ sont des scalaires appelés coefficients de la
combinaison linéaire et les $\mathbf{v}_{i}$ des vecteurs de $V.$  
\end{definition}

Cette combinaison linéaire est une CL de la famille ${\mathcal F}=\left(
\mathbf{v}_{1},\mathbf{v}_{2},\ldots ,\mathbf{v}_{k}\right) $ ou des vecteurs de ${\mathcal F}$ ou des
vecteurs $\mathbf{v}_{1},\mathbf{v}_{2},\ldots ,\mathbf{v}_{k}.$

\begin{NB}
Il faut bien comprendre qu'une
combinaison linéaire est l'expression générale de tout calcul
dans $V$: \textbf{on ne travaille dans $V$ qu'avec des CL!}
\end{NB}

\begin{definition}[Ensemble des combinaisons linéaires]
On note $\limfunc{Vect}{\mathcal F}$ ou $\limfunc{Vect}\left( {\mathcal F}%
\right) $ l'ensemble des CL des vecteurs de ${\mathcal F}$ : 
\begin{equation*}
\limfunc{Vect}\left( {\mathcal F}\right) =\left\{ \sum_{i=1}^{k}λ
_{i}\star \mathbf{v}_{i}\mid \left( λ _{1},λ _{2},\ldots ,λ _{k}\right) \in 
\mathbb{K}^{k}\right\}
\end{equation*}%
  
\end{definition}
On remarque que
\begin{itemize}
\item $0_{V}\in \limfunc{Vect}{\mathcal F}$: il suffit
  de prendre tous les coefficients nuls
\item et que $\mathbf{v}_{i}\in \limfunc{Vect}%
{\mathcal F}$: il suffit de prendre tous les coefficients nuls sauf $λ
_{i}$ égal à 1.
\end{itemize}


\begin{remarque}
  En anglais, $\limfunc{Vect}(\mathscr F)$ se note $\limfunc{Span}(\mathscr
  F)$.  En anglais, le substantif \textit{span} peut vouloir dire: durée, envergure,
  étendue, portée. Le verbe signifie plutôt couvrir/recouvrir/s'étendre.
\end{remarque}







\begin{exemple}
 $\bigl( (1,5) , (2,3) \bigr)$ est une famille finie de $ \R^2 $, et $ (4,13) $ est combinaison linéaire de ces vecteurs:
\begin{itemize}
\item On résout  (\textbf{au brouillon})  l'équation $  (4,13) =  λ_1\star(1,5) +
λ_2\star (2,3) $, d'inconnues les scalaires $λ_1$ et $λ_2$:
\[ 
\left\{  
\begin{array}{rl}
 4 &= 1×λ_1 + 2× λ_2 \\
 13 &= 5× λ_1 + 3× λ_2 
\end{array}
\right.
\Leftrightarrow
λ_1 = 2 \text{ et } λ_2 = 1 .
 \]
%
\item \textbf{Rédaction finale}: on remarque que  $ (4,13) = 2\star(1,5) + 1\star(2,3)
$,  donc $  (4,13)∈\Vect  \bigl( (1,5)  , (2,3)  \bigr)$  (i.e. est  combinaison
linéaire des vecteurs de $\bigl( (1,5) , (2,3) \bigr)$.
\end{itemize}
\end{exemple}


\begin{recherche}
  Dans $(ℝ^2,\oplus,\star)$, est-ce que $(1,1)∈\Vect \bigl( (0,0) , (0,1), (0,2) \bigr)$?
\end{recherche}


% \GrosTrou{
% On le démontre par l'absurde: supposons que $(1,1)$ soit combinaison linéaire des vecteurs. Alors il existe des scalaires $(λ_1,λ_2,λ_3)$ tels que:
% %
% \[ (1,1) = λ_1(0,0) + λ_2(0,1) + λ_3 (0,2) \Longleftrightarrow (1,1) = ( 0, λ_2 + 2 λ_3 ) \Rightarrow 1= 0 ,\]
% %
% ce qui est absurde. Donc $ (1,1) $ n'est pas combinaison linéaire de ces vecteurs.
% }




\begin{theoreme}[Sous-espace vectoriel engendré]
  Soit $p$ un entier  naturel non nul, et $ {\mathcal F} = \(  \mathbf{v}_i \) _{1 \leq i
    \leq p} $ une famille finie de $p$ vecteurs d'un ${\mathbb K}$-EV $V$. 


  $\Vect ({\mathcal F})$ est un sous-espace vectoriel de $V$.

  On l'appellera désormais \textbf{sous-espace vectoriel engendré} par la famille ${\mathcal F}$.
  
\end{theoreme}



\begin{exemple}
  Soit $H=\left\{ \left( x_{1},x_{2},x_{3}\right) \in \mathbb{R}^{3}\mid
x_{1}+2x_{2}-3x_{3}=0\right\} .$ Démontrons que c'est un SEV de $%
\mathbb{R}^{3}.$
\end{exemple}


 En fait $H$ est l'ensemble solution du système%
\begin{equation*}
\left( S\right) \left\{ x_{1}+2x_{2}-3x_{3}=0\right.
\end{equation*}%
qui est un système linéaire d'une seule équation à 3
inconnues. Comme $x_{1}$ est inconnue principale (liée), l'ensemble solution est 
\begin{equation*}
\left\{ 
\begin{tabular}{l}
$x_{1}=-2x_{2}+3x_{3}$ \\ 
$x_{2}=$ réel quelconque \\ 
$x_{3}=$ réel quelconque%
\end{tabular}%
\right.
\end{equation*}%
$H$ s'écrit alors, $H=\left\{ \left( -2x_{2}+3x_{3},x_{2},x_{3}\right)
\mid \left( x_{2},x_{3}\right) \in \mathbb{R}^{2}\right\} $ or%
\begin{equation*}
\left( -2x_{2}+3x_{3},x_{2},x_{3}\right) =x_{2}\star\left( -2,1,0\right)
+x_{3}\star\left( 3,0,1\right)
\end{equation*}%
et en notant $\mathbf{v}_{1}=\left( -2,1,0\right) $ et $\mathbf{v}_{2}=\left( 3,0,1\right) $
nous obtenons%
\begin{equation*}
H=\left\{ x_{2}\star \mathbf{v}_{1}+x_{3}\star \mathbf{v}_{2}\mid \left( x_{2},x_{3}\right) \in \mathbb{R}%
^{2}\right\}
\end{equation*}%
qui n'est autre que l'ensemble des combinaisons linéaires des vecteurs $%
\mathbf{v}_{1}$ et $\mathbf{v}_{2}$ i.e.  de la famille
${\mathcal F}=\left( \mathbf{v}_{1},\mathbf{v}_{2}\right)$. 


Ainsi  $H=\Vect\left( {\mathcal F}\right)$.  $H$  est bien  un  sous-espace vectoriel  de
$\mathbb{R}^{3}$. 



\begin{exemple}
  $ \Vect ( (1,2) , (1,0) ) =$
  \Trou{$\R^2$.}
\end{exemple}

Comme souvent, pour démontrer l'égalité de  deux ensembles, on peut procéder par
\textit{double inclusion}.

\begin{itemize}
\item  L'inclusion $\Vect  ( (1,2)  ,  (1,0) )  \subset \R^2$  est évidente  car
  $(1,2)$ et $(1,0)$ sont deux vecteurs de  $ℝ^2$ et $\R^2$ est stable par CL
  en tant qu'EV.
\item  Réciproquement, soit $(x,y) \in \R^2 $, 
%
\[ (x,y) = \frac{y}{2}\star (1,2) + \( x - \frac{y}{2} \)\star (1,0) \in \Vect ( (1,2) , (1,0) ) ,\]
%
d'où $ \R^2 \subset \Vect ( (1,2) , (1,0) ) $.
\end{itemize}
 Par double inclusion, on a  donc égalité des deux ensembles. Heureusement,
 on verra bientôt un moyen de se dispenser de la seconde inclusion.


\begin{recherche}

Démontrer que $ \Vect \bigl( (1,2) , (3,6) \bigr)=\Vect \bigl( (1,2) \bigr)$
\end{recherche}


\begin{theoreme}
   Soit $p$ un entier  naturel non nul, et $ {\mathcal F} = \(  \mathbf{v}_i \) _{1 \leq i
    \leq p} $ une famille finie de $p$ vecteurs d'un ${\mathbb K}$-EV $V$. 

  Soit $W$ un SEV de $V$ contenant ${\mathcal F}$. Alors $\Vect({\mathcal F})\subseteq W$.

  $\Vect ({\mathcal F})$ est le plus petit sous-espace vectoriel de $V$ contenant ${\mathcal F}$.
\end{theoreme}


\subsection{Famille génératrice}

\begin{definition}[Famille génératrice]
  
$H$ désignant un $sev$ d'un ${\mathbb K}$-EV $V$, on appelle famille \textbf{g%
énératrice} de $H$ toute famille ${\mathcal F}$ de vecteurs de $%
V$ vérifiant $H=\Vect\left( {\mathcal F}\right) .$
  
\end{definition}


\begin{NB}
  L'inclusion $ \Vect({\mathcal F}) \subseteq V $ est évidente.

  Pour prouver que ${\mathcal F}$ est génératrice de $V$, il suffit donc de démontrer que $ V \subseteq \Vect({\mathcal F}) $, c'est-à-dire de démontrer que tout $v \in V$ peut s'écrire comme combinaison linéaire des éléments de ${\mathcal F}$.
\end{NB}




\begin{exemple}
  Reprenons l'exemple précédent : nous venons de démontrer que%
\begin{equation*}
H=\left\{ \left( x_{1},x_{2},x_{3}\right) \in \mathbb{R}^{3}\mid
x_{1}+2x_{2}-3x_{3}=0\right\} =\Vect\left( {\mathcal F} \right)
\end{equation*}%
avec ${\mathcal F} =\left( \mathbf{v}_{1}=\left( -2,1,0\right) ,\mathbf{v}_{2}=\left(
    3,0,1\right) \right)$.

La famille ${\mathcal F} $ est donc une famille gén%
ératrice du $SEV$ $H.$
\end{exemple}


\begin{exemple}
La famille $((1,0),(1,1))$ est-elle une famille génératrice de $\R^2$ ?
\end{exemple}

Soit $(x,y) \in \R^2$. On peut écrire:
%
\[ (x,y) = (x-y)\star (1,0) + y\star (1,1) ;\]
%
De  plus $  (1,0)  $ et  $ (1,1)  $  sont bien  des  éléments de  $\R^2 $.  Donc
$((1,0),(1,1))$ est une famille génératrice de $\R^2$.


\begin{recherche}
  Soit $ E = \{ (x,y,z) \in \R^3 | x = 2y \} $.
  \begin{enumerate}
  \item Démontrer que $E$ est un $\R$-espace vectoriel.
    \item Déterminer une famille génératrice de $E$.
  \end{enumerate}
\end{recherche}


\begin{theoreme}
  Toute famille de vecteurs qui contient une famille génératrice de l'espace vectoriel $V$ est une famille génératrice de l'espace vectoriel $V$.
\end{theoreme}

%À démontrer...


\begin{theoreme}
  Soit $V$ un espace vectoriel et $p \geq 2$. Si $ \( \mathbf{v}_i \) _{1 \leq i
    \leq  p}$ est  une  famille génératrice  de $V$  et  si $\mathbf{v}_p$  peut
  s'écrire  comme   une  combinaison   linéaire  des   vecteurs  $\mathbf{v}_1$,
  $\mathbf{v}_2$,  \dots,   $\mathbf{v}_{p-1}$,  alors   $  \(   \mathbf{v}_1  ,
  \mathbf{v}_2 ,  \dots , \mathbf{v}_{p-1} \)  $ est une famille  génératrice de
  $V$. 
\end{theoreme}

%À démontrer...


\subsection{Familles libres}

\begin{definition}[Famille libre]
  
On dit que la famille ${\mathcal F}=\left( \mathbf{v}_{1},\mathbf{v}_{2},\ldots ,\mathbf{v}_{k}\right) $
est \textbf{libre} si, et seulement si, l'équation $$\sum%
\limits_{i=1}^{k}\lambda _{i}\star\mathbf{v}_{i}=0_{\mathbb{K}^{n}}$$ o\`{u} les $\lambda
_{i}$ sont les inconnues, a pour unique solution le $k$-uplet 
\begin{equation*}
\left( λ _{1}=0,λ _{2}=0,\ldots ,λ _{k}=0\right)
\end{equation*}%
  
\end{definition}



\begin{NB}
  Bien remarquer que cette solution existe toujours puisqu'il est évident
que 
\begin{equation*}
\sum\limits_{i=1}^{k}0\star \mathbf{v}_{i}=\mathbf{0}_{V}
\end{equation*}%
Si c'est la seule solution, la famille ${\mathcal F}$ est libre, si ce n'est
pas la seule solution la famille ${\mathcal F}$ n'est pas libre, on dit alors
qu'elle est \textbf{liée}.

On retiendra donc qu'une famille qui n'est
pas libre est liée et qu'une famille qui n'est pas liée est libre.
\end{NB}

\begin{NB}
  En pratique, pour démontrer qu'une famille est  libre, on fixe $ \( λ_i \) _{1
    \leq i  \leq p} \in  {\mathbb K} ^p$,  on suppose que  $ \Sum _{k=1}  ^p λ_k
  \star\mathbf{v}_k =  \mathbf{0}_v $  et on  cherche à  démontrer que  tous les
  $λ_i$ sont nuls,

  \smallskip
  
  ou encore:

  \smallskip

  on démontre  que l'\textbf{unique}  CL nulle  des vecteurs  de la  famille est
  celle dont tous les scalaires sont nuls.
\end{NB}

\begin{recherche}
  En fait, si l'on travaille dans $ℝ^n$ (et vous verrez l'an prochain que
  cela se généralisera) il suffit d'étudier  le rang de la matrice associée
  au système où les composantes des vecteurs sont en colonnes:
  s'il y a autant de pivots que de colonnes, le système est de Cramer et la
  famille est libre (pourquoi?) et sinon elle est liée. 
\end{recherche}

\begin{recherche}
  Démontrer  que  $((1,0),(1,1))$  est  une  famille  libre  de  $\R^2$.

\end{recherche}




\begin{theoreme}
  Soit ${\mathcal F}^{\prime }$ une famille obtenue à partir de ${\mathcal F}
$ en modifiant l'ordre des vecteurs de ${\mathcal F}$ (on dit que l'on a
permuté entre eux les vecteurs de ${\mathcal F}$). Nous avons les é%
quivalences immédiates :%
\begin{eqnarray*}
{\mathcal F}\text{ libre } &\Leftrightarrow &{\mathcal F}^{\prime }\text{ libre%
} \\
{\mathcal F}\text{ liée } &\Leftrightarrow &{\mathcal F}^{\prime }\text{ li%
ée}
\end{eqnarray*}%
et on démontre que ces équivalences sont encore vraies lorsque $%
{\mathcal F}^{\prime }$ est une famille déduite de ${\mathcal F}$ par les
autres opérations élémentaires.
\end{theoreme}

%À démontrer...


\begin{theoreme}
  Toute sous-famille d'une famille libre est libre.
\end{theoreme}

%À démontrer...




\begin{theoreme}
  
\begin{enumerate}
\item ${\mathcal F}=\left( \mathbf{u}\right) $ est libre si, et seulement si, $\mathbf{u}\neq
\mathbf{0}_{V}$.

\item ${\mathcal F}\left( \mathbf{u}\right) $ est liée si, et seulement si, $\mathbf{u}=\mathbf{0}_{V}$.

\item Toute famille comportant le vecteur nul ( c'est $\mathbf{0}_{V})$
est liée.
\item ${\mathcal F}=\left( \mathbf{u}_{1},\mathbf{u}_{2},\ldots ,\mathbf{u}_{k}\right) $ est liée 
équivaut à écrire que l'un des vecteurs de la famille ${\mathcal F}$ peut s'écrire comme une combinaison linéaire des autres vecteurs
de la famille ${\mathcal F}.$ 
\item ${\mathcal F}=\left( \mathbf{u}_{1},\mathbf{u}_{2},\ldots ,\mathnormal{u}_{k}\right) $ est libre é%
quivaut à écrire qu'aucun des vecteurs de la famille ${\mathcal F}$
ne peut s'écrire comme une combinaison linéaire des autres vecteurs
de la famille${\mathcal F}$.

\item Si ${\mathcal F}=\left( \mathbf{u},\mathbf{v}\right) $ est liée, on dit que les
vecteurs $\mathbf{u}$ et $\mathbf{v}$ sont colinéaires, il existe alors au moins un
scalaire $\lambda $ de sorte que $\mathbf{u}=\lambda\star \mathbf{v}$ ou $\mathbf{v}=\lambda \star\mathbf{u}.$
\end{enumerate}

\end{theoreme}

%À démontrer...





\begin{theoreme}
  Soit $V$ un espace vectoriel. Une famille $ ( \mathbf{v}_1 , \mathbf{v}_2 , \dots , \mathbf{v}_p ) $ de $V$ est libre si et seulement si pour tous scalaires $λ_1$, $λ_2$, \dots, $λ_p$, $μ_1$, $μ_2$, \dots , $μ_p$ de ${\mathbb K}$,
% 
\[ \sum _{k=1} ^{p} λ_k \mathbf{v}_k = \sum _{j=1} ^{p} μ_j \mathbf{v}_j \Longrightarrow \forall m \in [\![ 1 , p ]\!], \quad λ_m = μ_m .\]
\end{theoreme}

%À démontrer...


\begin{recherche}
  La famille $ \( ( 0, 1, 2 ) , ( 0 , 2 , 1 ) , ( 0 , 1 , 1 ) \) $ est-elle libre ?
\end{recherche}





\subsection{Bases}

\subsubsection{Définition}

\begin{definition}
  Une  famille $  {\mathcal F}  =  \( \mathbf{v}_i  \)  _{1  \leq i  \leq  p}  $ est  une
  \textbf{base} du ${\mathbb K}$-espace vectoriel $V$  lorsque tout vecteur de $V$ peut
  s'écrire  d'une manière  \textbf{unique}  comme une  combinaison linéaire  des
  vecteurs $\mathbf{v}_1$, $\mathbf{v}_2$, \dots, $\mathbf{v}_{p}$.  
\end{definition}


Est-ce que ça vous dit quelque chose? Un souvenir de 2nde?

\begin{theoreme}
  \begin{equation*}
{\mathcal F}\text{ est une base de }H\Longleftrightarrow \left[ {\mathcal F}\text{
est libre et }H=\Vect\left( {\mathcal F}\right) \right]
\end{equation*}
\end{theoreme}

\begin{exemple}
  Considérons encore 
\begin{equation*}
H=\left\{ \left( x_{1},x_{2},x_{3}\right) \in \mathbb{R}^{3}\mid
x_{1}+2x_{2}-3x_{3}=0\right\} =\Vect\left( {\mathcal F}\right)
\end{equation*}%
avec ${\mathcal F}=\left( \mathbf{u}_{1}=\left( -2,1,0\right) ,\mathbf{u}_{2}=\left(
3,0,1\right) \right) .$ Nous savons que ${\mathcal F}$ est géné%
ratrice de $H$ et manifestement les vecteurs $\mathbf{u}_{1}$ et $\mathbf{u}_{2}$ ne sont pas
colinéaires: il est impossible de trouver un réel $\lambda $ non nul
vérifiant $\mathbf{u}_{1}=\lambda\star \mathbf{u}_{2}$ ou $\mathbf{u}_{2}=\lambda\star \mathbf{u}_{1}.$ La famille $%
{\mathcal F}$ étant libre et génératrice de $H,$ c'est une base
de $H.$
\end{exemple}





\subsubsection{Bases de $\mathbb{K}^{n}$}

Soit $\mathbf{x}=\left( x_{1},x_{2},\ldots ,x_{n}\right) $ un vecteur quelconque de $%
\mathbb{K}^{n},$ $\mathbf{x}$ peut s'écrire 
\begin{equation*}
\mathbf{x}=x_{1}\star\left( 1,0,\ldots ,0\right) +x_{2}\star\left( 0,1,0,\cdots ,0\right)
+\cdots +x_{n}\star\left( 0,0,\cdots ,0,1\right)
\end{equation*}%

Nous notons $\mathbf{e}_{i}$ le $n$-uplet de $\mathbb{K}^{n}$ qui a tous ses él%
éments nuls sauf le $i^{\text{ème}}$ qui est égal à 1 : 

\begin{eqnarray*}
\mathbf{e}_{1} &=&\left( 1,0,0,\cdots ,0,0\right) \\
\mathbf{e}_{2} &=&\left( 0,1,0,\cdots ,0,0\right) \\
&&\vdots \\
\mathbf{e}_{n} &=&\left( 0,0,0,\cdots ,0,1\right)
\end{eqnarray*}%

$\mathbf{x}$                          s'écrit                          alors
$\mathbf{x}=\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}\star\mathbf{e}_{i}$.

Nous venons de
prouver que la famille $\mathscr{B}=\left( \mathbf{e}_{i}\right) $ est géné%
ratrice de $\mathbb{K}^{n}$: $\mathbb{K}^{n}=\Vect\left( \mathscr{B}%
\right) .$


Cette famille est libre. En effet:
\begin{eqnarray*}
\sum\limits_{i=1}^{n}λ _{i}\star\mathbf{e}_{i} &=&0_{\mathbb{K}^{n}}\text{ devient} \\
\left( λ _{1},λ _{2},\ldots ,λ _{n}\right) &=&\left(
0,0,\ldots ,0\right)
\end{eqnarray*}%

$\mathscr{B}$ est donc une base de $\mathbb{K}^{n}$. Elle est appelée la 
\textbf{base canonique ou naturelle} de $\mathbb{K}^{n}.$

L'écriture de $%
\mathbf{x}=\left( x_{1},x_{2},\ldots ,x_{n}\right) $ en $\mathbf{x}=\sum%
\limits_{i=1}^{n}x_{i}\star \mathbf{e}_{i}$ porte le nom de \textbf{décomposition de $x$ dans
  la base $\mathscr{B}$}.

Les scalaires $x_{1},$ $x_{2},$ $\ldots ,$ $x_{n}$
sont les  \textbf{coordonnées }ou  les \textbf{composantes}  de $x$  dans la
base $\mathscr{B}$.

On note 
\begin{equation*}
\mathbf{x}\left( 
\begin{array}{c}
x_{1} \\ 
x_{2} \\ 
\vdots \\ 
x_{n}%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}}
\end{equation*}%
pour exprimer que $\mathbf{x}=\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}\star\mathbf{e}_{i}$ et on dit que $\left( 
\begin{array}{c}
x_{1} \\ 
x_{2} \\ 
\vdots \\ 
x_{n}%
\end{array}%
\right) $ est la matrice des coordonnées de $\mathbf{x}$ dans la base $\mathscr{B}%
.$

La   base  canonique   $\mathscr{B}=\left(  \mathbf{e}_{1},\mathbf{e}_{2},\ldots
  ,\mathbf{e}_{n}\right) $ de $% 
\mathbb{K}^{n}$ a l'intér\^{e}t principal de permettre d'obtenir immé%
diatement les coordonnées de tout $n$-uplet dans cette base puisque

\begin{equation*}
\mathbf{x}=\left( x_{1},x_{2},\ldots ,x_{n}\right) \Longleftrightarrow
x=\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}\star\mathbf{e}_{i}\Longleftrightarrow
\mathbf{x} \text{ a pour coordonnées dans }\mathscr B \ \left( 
\begin{array}{c}
x_{1} \\ 
x_{2} \\ 
\vdots \\ 
x_{n}%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}}
\end{equation*}%

mais il ne faut surtout pas croire que ce résultat est valable avec une
autre base.

\begin{theoreme}[Admis]
Toutes les bases de $\mathbb{K}^{n}$ ont $n$ éléments.
\end{theoreme}




% Soit $\mathscr{B}^{\prime }=\left( \mathbf{u}_{1},\mathbf{u}_{2},\ldots ,\mathbf{u}_{p}\right) $ une
% autre base de $\mathbb{K}^{n}$.

% Comme la base canonique $\mathscr{B},$ $%
% \mathscr{B}^{\prime }$ est libre et par conséquent $\sum%
% \limits_{i=1}^{p}λ _{i}^{\prime }\star\mathbf{u}_{i}=\mathbf{0}_{\mathbb{K}^{n}}$ a pour
% unique solution $\left( λ _{1}^{\prime },λ _{2}^{\prime },\ldots
%   ,λ _{p}^{\prime }\right) =\left( 0,0,\ldots ,0\right)$.

% La famille $%
% \mathscr{B}$ étant génératrice, tout vecteur de $\mathscr{B}%
% ^{\prime }$ peut s'écrire comme une CL des vecteurs de $\mathscr{B}$ :%
% \begin{equation*}
% \mathbf{u}_{i}=\sum\limits_{j=1}^{n}a_{i,j}\star\mathbf{e}_{j}\Leftrightarrow \mathbf{u}_{i}\left( 
% \begin{array}{c}
% a_{i,1} \\ 
% a_{i,2} \\ 
% \vdots \\ 
% a_{i,n}%
% \end{array}%
% \right) _{\mathscr{B}}
% \end{equation*}%
% L'égalité $\sum\limits_{i=1}^{p}λ _{i}^{\prime }\star\mathbf{u}_{i}=\mathbf{0}_{%
% \mathbb{K}^{n}}$ s'écrit alors :%
% \begin{eqnarray*}
% \sum\limits_{i=1}^{p}λ _{i}^{\prime }\star\sum\limits_{j=1}^{n}a_{i,j}\star\mathbf{e}_{j}
% &=&\mathbf{0}_{\mathbb{K}^{n}}\text{ qui se transforme en} \\
% \sum\limits_{i=1}^{p}\sum\limits_{j=1}^{n}λ _{i}^{\prime }\star(a_{i,j}\star\mathbf{e}_{j})
% &=&\sum\limits_{j=1}^{n}\left( \sum\limits_{i=1}^{p}λ _{i}^{\prime
% }\times a_{i,j}\right)\star \mathbf{e}_{j}=\mathbf{0}_{\mathbb{K}^{n}}
% \end{eqnarray*}%
% et comme $\mathscr{B}$ est libre, nous avons obligatoirement $%
% \sum\limits_{i=1}^{p}λ _{i}^{\prime }×a_{i,j}=0$ pout tout $j\in \left\{
% 1,2,\ldots ,n\right\} $ qui est un système homogène de $n$ é%
% quations à $p$ inconnues (les inconnues sont les $λ _{i}^{\prime }$%
% ).


% Le rang de ce système est forcément inférieur ou égal 
% à $n$ et à $p$ or nous savons qu'il est égal à $p$ puiqu'il
% admet l'unique solution $\left( λ _{1}^{\prime },λ _{2}^{\prime
% },\ldots ,λ _{p}^{\prime }\right) =\left( 0,0,\ldots ,0\right) ,$ on en
% déduit que $p\leq n.$ Si maintenant nous renversons les r\^{o}les de $%
% \mathscr{B}$ et $\mathscr{B}^{\prime }$.

% On obtient $n\leq p$ et en dé%
% finitive $n=p.$

% Ce nombre $n$ est appelé la \textbf{dimension} de l'espace vectoriel $%
% \mathbb{K}^{n}$ et on note $\dim \left( \mathbb{K}^{n}\right) =n.$

% \begin{remarque}
% Par convention $ℝ^0=\left\{ \mathbf{0}_{\mathbb{K}^{n}}\right\}  $, qui est pourtant
% un $ℝ$-EV, n'admet pas de base.
% \end{remarque}

\begin{theoreme}
La décomposition d'un vecteur dans une base est unique.
\end{theoreme}

% Pour cela considérons une base $\left( \mathbf{b}_{1},\mathbf{b}_{2},\ldots ,\mathbf{b}_{n}\right) $
% de $\mathbb{K}^{n}$ et supposons que le vecteur $x$ possède deux dé%
% compositions : 
% \begin{equation*}
% \mathbf{x}\left( 
% \begin{array}{c}
% x_{1} \\ 
% x_{2} \\ 
% \vdots \\ 
% x_{n}%
% \end{array}%
% \right) _{\left( \mathbf{b}_{1},\mathbf{b}_{2},\ldots ,\mathbf{b}_{n}\right) }\text{ et }x\left( 
% \begin{array}{c}
% x_{1}^{\prime } \\ 
% x_{2}^{\prime } \\ 
% \vdots \\ 
% x_{n}^{\prime }%
% \end{array}%
% \right) _{\left( \mathbf{b}_{1},\mathbf{b}_{2},\ldots ,\mathbf{b}_{n}\right) }
% \end{equation*}%
% Nous avons donc $\mathbf{x}=\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}\star\mathbf{b}_{i}=\mathbf{x}=\sum%
% \limits_{i=1}^{n}x_{i}^{\prime }\star\mathbf{b}_{i}$ et comme $\mathbf{x}-\mathbf{x}=\mathbf{0}_{\mathbb{K}^{n}}$ on
% obtient 
% \begin{equation*}
% \sum\limits_{i=1}^{n}\left( x_{i}-x_{i}^{\prime }\right)\star \mathbf{b}_{i}=\mathbf{0}_{\mathbb{K}%
% ^{n}}
% \end{equation*}%
% Or, par hypothèse, la famille $\left( \mathbf{b}_{1},\mathbf{b}_{2},\ldots ,\mathbf{b}_{n}\right) $
% est une base, elle est donc libre.

% On conclut alors $x_{i}-x_{i}^{\prime }=0$
% pour tout $i.$

\begin{remarque}
Si $\mathscr{B}=\left( \mathbf{b}_{1},\mathbf{b}_{2},\ldots ,\mathbf{b}_{n}\right) $ est une base
quelconque alors les coordonnées de ses vecteurs dans la base $\scr B$ sont:%
\begin{equation*}
\mathbf{b}_{1}\left( 
\begin{array}{c}
1 \\ 
0 \\ 
\vdots \\ 
0 \\ 
0%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}},\mathbf{b}_{2}\left( 
\begin{array}{c}
0 \\ 
1 \\ 
0 \\ 
\vdots \\ 
0%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}},\ldots ,\mathbf{b}_{n}\left( 
\begin{array}{c}
0 \\ 
0 \\ 
\vdots \\ 
0 \\ 
1%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}}
\end{equation*}
\end{remarque}

\begin{remarque}
L'addition de deux vecteurs, la multiplication d'un vecteur par un scalaire
se traduisent avec les coordonnées dans une base $\mathscr{B}$
quelconque par :%
\begin{equation*}
\mathbf{x}\left( 
\begin{array}{c}
x_{1} \\ 
x_{2} \\ 
\vdots \\ 
x_{n}%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}},\mathbf{x^{\prime }}\left( 
\begin{array}{c}
x_{1}^{\prime } \\ 
x_{2}^{\prime } \\ 
\vdots \\ 
x_{n}^{\prime }%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}},\mathbf{x}+\mathbf{x^{\prime }}\left( 
\begin{array}{c}
x_{1}+x_{1}^{\prime } \\ 
x_{2}+x_{2}^{\prime } \\ 
\vdots \\ 
x_{n}+x_{n}^{\prime }%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}},\lambda\star \mathbf{x}\left( 
\begin{array}{c}
\lambda× x_{1} \\ 
\lambda× x_{2} \\ 
\vdots \\ 
\lambda× x_{n}%
\end{array}%
\right) _{\mathscr{B}}
\end{equation*}
\end{remarque}



\begin{theoreme}[Admis]
  \begin{itemize}
  \item Toute famille libre de $n$ vecteurs de $\mathbb K^n$ est une base de $\mathbb K^n$;
  \item Toute famille génératrice de $n$ vecteurs de $\mathbb K^n$ engendre $\mathbb K^n$.
  \end{itemize}
\end{theoreme}


Ce théorème sera très important en pratique.

\subsection{Comment démontrer  qu'une famille est  une base (avant  d'étudier la
  notion de dimension dans un prochain chapitre)}



On a remarqué que pour démontrer

\begin{itemize}
\item qu'une famille  est libre il faut  et il suffit suffit  de démontrer qu'un
  système du type $A\times X = \mathbb O_{n,1}$ admet une unique solution avec A 
une matrice construite à  l'aide des scalaires de la CL.
\item qu'une famille est génératrice il faut et il suffit de démontrer qu'une
  équation du type $A\times X = B$ admet au moins une solution.
\item qu'une famille est une base il faut et il suffit de démontrer qu'une
  équation du type $A\times X = B$ admet une unique solution.
\end{itemize}

Donc  tout est  système :)  Et surtout  il  est inutile  de répéter  3 fois  une
résolution  de système:  il  faut  juste étudier  le  nombre  de solutions  d'un
système. (cf résolution des exercices \vref{exo::base1} et \vref{exo::base2} par exemple)



\smallskip

Il faut aussi noter que si l'on veut juste savoir si la famille est une base, il
suffit de démontrer  que la matrice A  est inversible. Si l'on  veut obtenir les
coordonnées  de tout  vecteur  dans la  base, il  faut  résoudre entièrement  le
système.






\subsection{Rang de la matrice d'une famille - Lien avec la liberté}

Regardez, c'est au tableau...









%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%
%             E X E R C I C E S                                               %%%%%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%














\modeexercice
\section{Entraînement}



% \subsection{Définition d'un EV}











% \begin{exercice}
%   Les ensembles $E$ suivants, munis de leurs opérations usuelles, sont ils des ${\mathbb K}{}$-espaces vectoriels ?
% \[\begin{array}{ll}
% \text{\bfseries\sffamily 1. } \{f : \R \rightarrow \R \text{ monotone } \} \text{ , } {\mathbb K}{} = \R & \qquad \text{\bfseries\sffamily 2. } \{(u_{n})_{n \in \N} \in \R^{\N} \text{ majorée } \} \text{ , } {\mathbb K}{} = \R \\
% \text{\bfseries\sffamily 3. } \{(u_{n})_{n \in \N} \in \R^{\N} \text{ bornée } \} \text{ , } {\mathbb K}{} = \R & \qquad \text{\bfseries\sffamily 4. } \{f : \R \rightarrow \R \text{ continue } \} \text{ , } {\mathbb K}{} = \R \\
% \text{\bfseries\sffamily 5. } \{f : \R \rightarrow \R \text{ ; } f(1) = 0\} \text{ , } {\mathbb K}{} = \R & \qquad \text{\bfseries\sffamily 6. } \{f : \R \rightarrow \R \text{ ; } f(2) = 3f(4)\} \text{ , } {\mathbb K}{} = \R \\
% \text{\bfseries\sffamily 7. } \{(u_{n})_{n \in \N} \in ℂ^{\N} \text{ convergente } \} \text{ , } {\mathbb K}{} = ℂ & \qquad \text{\bfseries\sffamily 8. } \{f : \R \rightarrow \R \text{ polynomiale } \} \text{ , } {\mathbb K}{} = \R \\
% \text{\bfseries\sffamily 9. } \{P \in \R[X] \text{ ; } P(1) = P'(1) = 0\} \text{ , } {\mathbb K}{} = \R & \qquad \text{\bfseries\sffamily 10. } \{(x,y) \in ℂ^{2} \text{ ; } 2x -i\overline{y} = 0\} \text{ , } {\mathbb K}{} = ℂ
% \end{array}\]
% \end{exercice}




% \begin{exercice}[K-espaces vectoriels?]
% Les exemples suivants permettent-ils de définir des ${\mathbb K}$-espaces vectoriels?
%   \begin{enumerate}
%   \item ${\mathbb K}=ℂ$, l'ensemble des  nombres complexes, $W=ℂ$
%     muni de l'addition habituelle des complexes, et le produit externe
%     est défini par:
% $$
%  (\star)\ \colon \begin{array}{rll} ℂ\otimes ℂ& \to & ℂ\\
%    ( λ,\mathbf{z})& \mapsto & λ^2\star \mathbf{z}
%  \end{array}
%  $$

% \item Soit ${\mathbb K}$ un corps quelconque et $W={\mathbb K}^2$ muni de l'addition
%   canonique des couples. On définit le produit externe ainsi:

% $$
%  (\star)\ \colon \begin{array}{rll} {\mathbb K}\otimes {\mathbb K}^2& \to & {\mathbb K}^2\\
%    \big( λ,( x,y)\big)& \mapsto & ( λ× x,0)
%  \end{array}
%  $$

% \item ${\mathbb K}=ℚ$ et $W=ℝ$ munis des opérations canoniques.

%   \end{enumerate}
% \end{exercice}




\subsection{SEV}

\begin{exercice}[Exemples de sous-espaces vectoriels de ${\mathbb K}^n$]

Déterminer si les parties suivantes sont des sous-espaces vectoriels de l'espace ${\mathbb K}^n$ précisé.

\begin{enumerate}
\item $E_1=\{(x,y,z) \in ℝ ^3, \: y=x+z\}$ sev de $ℝ ^3$ ?
\item $E_2=\{(x,y) \in ℝ ^2, \: y=x+1\}$ sev de $ℝ ^2$ ?
\item $E_3=\{(x,y,z) \in ℝ ^3, \: y=x+z^2 \}$ sev de $ℝ ^3$ ?
%\item $E_4=\{(\alpha+2\beta+\gamma,\beta) \in ℝ ^2, \: (\alpha,\beta,\gamma) \in ℝ ^3\}$ sev de $ℝ ^2$ ?
\item $E_5=\{(\alpha+2a,\beta) \in ℝ ^2, \: (\alpha,\beta) \in ℝ ^2\}$ sev de $ℝ ^2$ ?
\item $E_6 = \N$ sev de $ℝ $ ?
%\item $E_7 = \mathrm{Vect}\left((9,4,1),(3,i,7),(0,0,1),(2+i,5,-i)\right)$ sev de $ℂ^3$ ? 
\end{enumerate}
  
\end{exercice}

% \begin{exercice}
%   L'ensemble $W$ muni des opérations usuelles est-il un $ℝ$-EV?

%   \begin{enumerate}
%   \item  $W$ est  l'ensemble  des fonctions  de $ℝ$  dans  $ℝ$ telles  que
%     $f(1)=0$.
%       \item $W$ est l'ensemble des fonctions de $ℝ$ dans $ℝ$ telles que $f(1)=1$.
%   \item $W$ est l'ensemble des fonctions de $ℝ$ dans $ℝ$ telles que $f(1)=b$.

%   \end{enumerate}
% \end{exercice}

\begin{exercice}
  Les ensembles suivants sont-ils des SEV de $ℝ^2$?

  \begin{enumerate}
  \item $A=\bigl\{(x,y)∈ℝ^2\mid x+2y=0\bigr\}$;
  \item $B=\bigl\{(x,y)∈ℝ^2\mid x-3y=2\bigr\}$;
  \item $C=\bigl\{(x,y)∈ℝ^2\mid x×y \geqslant 0\bigr\}$;
  \item $D=\bigl\{(x,y)∈ℝ^2\mid x×y \leqslant 0\bigr\}$;
  \item $E=\bigl\{(x,y)∈ℝ^2\mid x =0\bigr\}$;
  \item $F=\bigl\{(x,y)∈ℝ^2\mid x \leqslant y \bigr\}$;
  \end{enumerate}
\end{exercice}




% \begin{exercice}
%   L'ensemble des matrices de type $2×2$ de la forme
%   $  \begin{bmatrix}
%     a & a+b\\
%     a+b & b
%   \end{bmatrix}
%   $ muni de l'addition matricielle avec $a$ et $b$ des réels est-il un $ℝ$-EV?
% \end{exercice}



% \begin{exercice}
%   Les ensembles suivants sont-ils des SEV de $W={\mathcal F}(ℝ,ℝ)$?
%   \begin{enumerate}
%   \item L'ensemble G des fonctions à valeurs positives ou nulles;
%   \item L'ensemble H des fonctions s'annulant en 42;
%   \item L'ensemble I des fonctions à valant 1 en 0;
%   \item L'ensemble J des fonctions périodique de période 42;
%   \item L'ensemble J des fonctions bornées sur $ℝ$.

%   \end{enumerate}
% \end{exercice}



% \begin{exercice}
%   Dans chacun  des cas suivants, déterminer  si les ensembles donnés  (munis des
%   opérations indiquées) forment un $ℝ$-espace vectoriel:

%   \begin{enumerate}
%   % \item L'ensemble $ℝ^2$ avec les opérations:
%   %   $$(x,y) ⊕ (x',y')=(x+x'+1,y+y'+1) \quad \text{et}\quad
%   %   λ\star(x,y)=(λ×x,λ×y)$$
%     \item L'ensemble des matrices de $\mathfrak{M}_2(ℝ)$ de la forme $
%       \begin{bmatrix}
%         a & 0\\ 1 & b
%       \end{bmatrix}
%       $ avec les opérations habituelles.
%       \item  L'ensemble des matrices de $\mathfrak{M}_2(ℝ)$ de la forme $
%       \begin{bmatrix}
%         0 & a\\ b & 0
%       \end{bmatrix}
%       $ avec les opérations habituelles.
%   \end{enumerate}
% \end{exercice}

% \begin{exercice}[R-espaces vectoriels?]
%   Déterminez si les ensembles  suivants munis des opérations indiquées
%   ont  une  structure de  $ℝ$-espace  vectoriel. 
%   \begin{enumerate}
%   \item   Soit  $W=\bigl\{(   a,b,c,0)  \mid   (  a,
%     b,c)  \in ℝ^3\bigr\}$  muni de  l'addition canonique  des
%     quadruplets et du produit canonique d'un quadruplet par un réel.
%   \item Soit  $W=\bigl\{(   a,b,c,2)  \mid   (  a,
%     b,c)  \in ℝ^3\bigr\}$  muni de  l'addition canonique  des
%     quadruplets et du produit canonique d'un quadruplet par un réel.
%   % \item On munit $W=ℝ^\star_+$ de  l'addition définie par $a\oplus b=a\times
%   %   b$ et  $ℝ$ opère  sur  $( V,\oplus)$
%   %   par  le   produit  externe  défini  par   $λ\star  \mathbf{x}  =
%   %   \mathbf{x}^λ$.
%   \item        $W=\bigl\{(       a,b,c)\mid        (
%     a,b,c)\inℝ^3 \land  a\times b\times  c =0\bigr\}$  avec les
%     opérations canoniques.
% \item $W$ est l'ensemble des fonctions dérivables sur $ℝ$.
% \item $W$ est l'ensemble des suites arithmétiques réelles.
%   \end{enumerate}
% \end{exercice}


\subsection{Ensemble des combinaisons linéaires}


   \begin{exercice}
      On note $H=\left\{ (  x,y,z)  \in \mathbb{R}^{3}\mid
x+2y+3z=0\right\} ,$\ démontrer que $H$\ est un sev de $\mathbb{R}^{3}$
en déterminant $\mathbf{u}$\ et $\mathbf{v},$\ deux vecteurs de $\mathbb{R}^{3},$\ de
sorte que $H=\Vect{(  \mathbf{u},\mathbf{v})}  .$


On note $\mathbf{w}=(1,2,3)$. Est-ce que $\mathbf{w}\in H$?
   \end{exercice}

  \begin{exercice}\label{sev}
    \begin{enumerate}
    \item Démontrer que $H=\left\{ (  x,y,z)  \in \mathbb{R}^{3}\mid
        x-z=0\right\} $ est un sev de $\mathbb{R}^{3}$.
    \item Démontrer que $H=\left\{ (  x,y,z)  \in \mathbb{R}^{3}\mid
        x=0\right\} $ est un sev de $\mathbb{R}^{3}$.
    \item   $H=\left\{   (   x,y,z)    \in   \mathbb{R}^{3}\mid
          ax+by+cz=0\right\} $ o\`{u} $a$, $b$ et $c$ sont des réels
          fixés.  
          Démontrer que $H$ est un sev de $\mathbb{R}^{3}$.  
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

 \begin{exercice}
    On travaille dans $\mathbb{R}^{3}$ et on note $\mathbf{u}=(  1,2,2) 
    $ et $\mathbf{v}=( -2,1,2) $. 


Déterminer des réels $a$, $b$
    et                   $c$                  pour                   que
    $\Vect{(   \mathbf{u},\mathbf{v})} =\left\{  (   x,y,z)   \in
    \mathbb{R}^{3}\mid ax+by+cz=0\right\}$. 
  \end{exercice}


  % \begin{exercice}
  %   Est-ce que les sous-ensembles suivants munis  des lois usuelles sont des SEV
  %   du $ℝ$-espace vectoriel
  %   $\mathfrak{M}_2(ℝ)$:
  %   \begin{enumerate}
  %   \item les matrices dont les coefficients ne sont pas des entiers;
  %     \item         les         matrices          $A$         telles         que
  %       $\ds\sum_{i=1}^2\sum_{j=1}^2[A]^2_{ij}=0$
  %       \item  les matrices  antidiagonales, i.e.  vérifiant $a_{ij}=0$  sauf si
  %         $i+j=3$;
  %         \item Les matrices de la forme $X×Y^T$ (avec X et Y dans $ℝ^2$).
  %   \end{enumerate}
  % \end{exercice}
  
\subsection{Familles de vecteurs}

\begin{exercice}[Liberté, liberté chérie]
  
Pour chacune des familles de vecteurs suivantes, déterminer si elle est libre ou
liée. Lorsqu'elle est liée, donner une relation linéaire entre ses vecteurs. 

\begin{enumerate}
\item $\mathscr{F}_1=\big((1,2,3),(2,3,4),(3,4,5),(4,5,6)\big)$
\item $\mathscr{F}_2=\big((1,i,1,-i),(-i,1,-1,-i)\big)$
\item $\mathscr{F}_3=\big((1,i,0),(0,-i,1),(-i,0,i)\big)$
\item $\mathscr{F}_4=\big((2,0,-1),(0,1,1),(-2,3,4)\big)$
\item $\mathscr{F}_5=\big((1,1,0,1),(0,1,1,0),(0,0,3,-1),(1,0,2,0)\big)$
\item $\mathscr{F}_6=\big((2,1,0,0),(0,0,1,0),(0,1,1,2),(2,0,0,-2)\big)$
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Démontrer que les familles de vecteurs de $E$ suivantes sont libres :

  \begin{enumerate}
  \item $((1,1,0),(1,0,1),(2,1,2))$ avec $E = ℝ ^{3}$.
  \item $((1,1,0,  \dots, 0), (0,1,1,0, \dots,  0), \dots, (0, \dots,  0, 1, 1),
    (1, 0, \dots, 0, 1))$ avec $E = ℝ ^{n}$ et $n \geq 3$ impair.
    \textit{Si vous  avez un peu  de mal à commencer,  traitez les cas  $n=3$ et
      $n=5$. Si  vous traitez le cas  $n=4$, n'oubliez pas de  vous inscrire sur
      Parcoursup ou d'aller consulter un ophtalmologiste.}

\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Déterminer des bases des SEV définis à l'exercice \vref{sev}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  Déterminer une base des espaces vectoriels $E$ suivants :
  \begin{enumerate}
    \item $\{(x,y,z) \in ℝ ^{3} \text{ ; } x+2y=2x+z\}$
    \item $\{(x,y,z,t) \in ℝ ^{4} \text{ ; } x=3y=2x+2t\}$
          
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{exo::base1}
  Soient $E = ℝ ^{3}$, $a = (1,0,1)$, $b = (-1,-1,1)$ et $c = (-2,1,-2)$. Démontrer que $(a,b,c)$ est une base de $ℝ ^{3}$ et donner les coordonnées d'un vecteur quelconque de $ℝ ^{3}$ dans cette base.
\end{exercice}




\subsection{Interro de cours}

\begin{exercice}
   Démontrer que $F = \{(x_{1},x_{2},x_{3}) \in \R^{3}$ ; $x_{1} + 2x_{2} + 3x_{3} = 0\}$ est un $\R$-espace vectoriel.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Si $F$ et $G$ sont deux sous-espaces vectoriels de $E$, $F \cap G$ est un sous-espace vectoriel de $E$.
\item Si $F$ et $G$ sont deux sous-espaces vectoriels de $E$, $F \cup G$ est un sous-espace vectoriel de $E$.
\item Si $F$ et $G$ sont deux sous-espaces vectoriels de $E$, $\Vect(F \cup G) = F + G$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Donner la définition d'une famille libre de $E$, d'une famille génératrice de $E$ et d'une base de $E$
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item  Démontrer que la famille $((1,1,1), (1,-1,1), (1,2,3))$ est libre dans $\R^{3}$.
% \item Démontrer que $(1,j)$ (avec $j = \E^{\frac{2\I\pi}{3}}$) est une base de $ℂ$ (vu comme $\R$-espace vectoriel).
\item Donner une base de $F = \{(x_{1},x_{2},x_{3}) \in \R^{3} \text{ ; } x_{1} + 2x_{2} + 3x_{3} = 0\}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}








  

%   \begin{exercice}[AV]
    
% On consid\`{e}re la matrice $A\left( a\right) $ de $\mathfrak{M}_{3}\left( 
% \mathbb{R}\right) $ suivante : 
% \begin{equation*}
% A\left( a\right) =\left[
% \begin{array}{ccc}
% 1 & -1 & a^{2} \\ 
% 0 & 0 & a^{2} \\ 
% 1 & 0 & 0%
% \end{array}%
% \right] 
% \end{equation*}

% \begin{enumerate}
% \item  Déterminer  pour  les  réels   $α$  tels  que  $A(a)-α{\mathbb I}_3$  n'est  pas
%   inversible.
%   \item Pour quelles valeurs de $a$ la matrice $A(a)$ est-elle inversible dans $\mathfrak{M}_{3}\left( \mathbb{R}\right) .$

% \item On suppose dans cette question 3. seulement : $a\ne 0$ et $a\ne 1$ et $%
% a\ne -1.$

% \begin{enumerate}
% \item Démontrer qu'il existe trois réels $α$ tels que $A(a)-α{\mathbb I}_3$ n'est pas
%   inversible.

% \item   Déterminer  $X_{α}$,   une  matrice   colonne  non   nulle,  telle   que
%   $A(a)×X_{α}=α\cdot X_{α}$
%   pour chacune des trois valeurs de $α$.
% \end{enumerate}


% \item Calculer $\left( A\left( 0\right) \right) ^{2},$ $\left( A\left(
% 0\right) \right) ^{3},$ et $\left( A\left( 0\right) \right) ^{n}$ pour tout
% entier naturel $n$ non nul.
% \end{enumerate}


%   \end{exercice}




% \modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Poly_EV_24_court"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
